\section{Identificación y descripción del problema}

El sector cafetero colombiano enfrenta el desafío de mejorar la calidad y consistencia del café producido, en un contexto de creciente demanda por cafés diferenciados en mercados internacionales. Colombia es el tercer productor mundial de café y el principal exponente global de \textit{Coffea arabica}, actividad que representa aproximadamente el 15\% del PIB agropecuario y sustenta el medio de vida de cerca de 540{,}000 familias cafeteras, principalmente en sistemas de pequeña escala. En este contexto, la calidad del café no solo determina su valor en el mercado, sino que incide directamente en los ingresos y la sostenibilidad económica de estas familias, haciendo crítico el control de las etapas de poscosecha.

A nivel global, la cadena de valor del café está experimentando una transformación impulsada por la diferenciación cualitativa. Mientras que el mercado de cafés convencionales o \textit{commodities} crece a un ritmo cercano al 2\% anual, el segmento de cafés de especialidad —aquellos que superan los 80 puntos bajo el protocolo de la Specialty Coffee Association (SCA)— presenta tasas de crecimiento cercanas al 15\% anual. Esta transición responde a una tendencia hacia la sostenibilidad, la trazabilidad y la obtención de perfiles sensoriales complejos, permitiendo acceder a mercados de mayor valor agregado. No obstante, esta valorización depende en gran medida del control de las etapas de poscosecha, entre las cuales el secado constituye un punto crítico para garantizar la calidad final del producto.

En este escenario, el proceso de secado representa una etapa determinante en la cadena de valor, ya que influye directamente en las características físicas, químicas y sensoriales del café. Sin embargo, en la mayoría de los sistemas productivos, el secado se realiza mediante métodos tradicionales dependientes de las condiciones climáticas o mediante sistemas mecánicos convencionales basados en el control de temperatura. Estos enfoques limitan el control preciso de variables críticas como la humedad del grano, la actividad de agua, la temperatura y la humedad relativa del aire, generando variabilidad en propiedades finales como la uniformidad del contenido de humedad, la estabilidad microbiológica, la composición de compuestos precursores de aroma y la calidad sensorial del café. Como consecuencia, se presentan defectos físicos y sensoriales asociados a fermentaciones no controladas, sobresecado o secado heterogéneo.

Esta problemática se presenta en todos los métodos de beneficio, incluyendo el proceso lavado, pero se intensifica en procesos como \textit{natural} y \textit{honey}. En estos casos, la presencia de mucílago y, en el proceso \textit{natural}, del fruto completo, incrementa la carga de humedad y la resistencia a la transferencia de masa, haciendo el sistema más sensible a las condiciones de secado. Esto requiere un control más riguroso del proceso y del manejo del producto, incluyendo estrategias que favorezcan la uniformidad del secado.

Las causas de esta situación incluyen la ausencia de tecnologías que permitan el control directo de variables críticas como la humedad relativa del aire, la alta dependencia de condiciones climáticas, el acceso limitado a infraestructura tecnológica en finca y la escasa implementación de soluciones adaptadas a cafés diferenciados. Estas limitaciones generan impactos significativos en diferentes niveles: a nivel económico, se traducen en pérdidas de valor agregado y reducción de ingresos para los caficultores; a nivel social, afectan la estabilidad de los medios de vida de las familias cafeteras; y a nivel técnico, evidencian una brecha en el desarrollo de tecnologías de secado que permitan operar bajo condiciones controladas y reproducibles.

En respuesta a estos desafíos, se han promovido modelos de transformación productiva liderados por la Federación Nacional de Cafeteros y Cenicafé, como el esquema de compra de café en cereza (CERPER) y la implementación de plantas de beneficio centralizadas. Este modelo permite que los caficultores comercialicen el café en estado de cereza, recibiendo un pago inmediato basado en su equivalente en pergamino seco, lo que reduce la necesidad de infraestructura de beneficio en finca y permite que los productores se enfoquen en las labores de cultivo y recolección.

A su vez, las plantas de beneficio centralizadas asumen las etapas críticas del procesamiento, permitiendo un mayor control de las variables del proceso, la estandarización de la calidad y el incremento del valor agregado del producto. Sin embargo, la implementación efectiva de este modelo depende del desarrollo de tecnologías de secado avanzadas, eficientes y escalables que permitan operar bajo condiciones controladas y reproducibles, adaptadas a diferentes métodos de beneficio. En este contexto, el secado se consolida como una de las etapas más críticas para garantizar la calidad y la viabilidad del modelo.

En este contexto, se identifica una brecha tecnológica en el desarrollo de sistemas de secado que permitan el control preciso de la humedad relativa del aire como variable determinante en la transferencia de masa, y que posibiliten la estandarización y escalamiento de procesos de secado de café a nivel piloto e industrial.

Dado lo anterior, se plantea la siguiente pregunta de investigación:

\textbf{¿Cómo desarrollar y escalar una tecnología de secado de café basada en el control de humedad relativa mediante bomba de calor que permita optimizar variables de proceso como la humedad final, la uniformidad del secado, la calidad sensorial y el consumo energético, contribuyendo a la estandarización de cafés diferenciados en el sector cafetero colombiano?}