\section{Antecedentes}

El desarrollo de tecnologías de secado de café ha evolucionado significativamente en las últimas décadas, pasando de métodos tradicionales dependientes de las condiciones climáticas a sistemas mecánicos y controlados que buscan mejorar la eficiencia del proceso y preservar la calidad del producto. En este contexto, la investigación reciente ha centrado su atención en el control de variables críticas como la humedad relativa, la temperatura y el flujo de aire.

\subsection{Estado del arte de tecnologías de secado de café}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Estado del arte de tecnologías de secado de café}
\begin{tabular}{p{3cm} p{3cm} p{3cm} p{2cm} p{4cm}}
\hline
\textbf{Autor y año} & \textbf{Tecnología} & \textbf{Variables} & \textbf{Variedad (proceso)} & \textbf{Resultados relevantes} \\
\hline

Phitakwinai et al. (2019) \cite{phitakwinai_thinlayer_2019} & Secado en capa delgada con control de HR & Temperatura y humedad relativa & Arábica (lavado) & El modelo de Midilli modificado describe la cinética de secado; la HR influye en la difusividad. \\

Borém et al. (2018) \cite{borem_quality_2018} & Secador convectivo con control de punto de rocío & Temperatura y HR & Arábica (natural) & Altas temperaturas deterioran la calidad; HR moderadas preservan la integridad celular. \\

Dzaky et al. (2022) \cite{dzaky_activation_2022} & Bomba de calor con doble condensador & Temperatura y humedad específica & Robusta (lavado) & La deshumidificación mejora la eficiencia energética del proceso. \\

Abreu et al. (2025) \cite{abreu_influence_2025} & Secador mecánico de alta eficiencia & Compuestos fenólicos y calidad sensorial & Arábica (natural) & Mejora en calidad fisicoquímica y puntajes SCA cercanos a 81. \\

Fauzi et al. (2024) \cite{fauzi_influence_2024} & Secado por bomba de calor (HPD) & Temperatura y humedad del aire & Robusta (lavado) & Alta sensibilidad del proceso a la humedad del aire y reducción del consumo energético. \\

Konopatzki et al. (2019) \cite{konopatzki_price_2019} & Deshumidificación de aire (UTA) & Calidad sensorial y precio & Arábica (lavado) & Incremento en calidad y aumento del 12.11\% en el valor comercial. \\

Parra-Coronado et al. (2020) \cite{parra-coronado_preliminary_2020} & Cambios cíclicos de presión (CPCD) & Tasa de secado y compuestos volátiles & Arábica (natural) & Mejora en calidad sensorial hasta 87 puntos SCA. \\

Syamsiana et al. (2025) \cite{syamsiana_enhancing_2025} & Secador rotatorio con control difuso & Temperatura y velocidad del aire & Arábica (Honey) & Control preciso del proceso y preservación de antioxidantes. \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}

A partir de la información presentada en la tabla 1, se evidencia que el desarrollo reciente de tecnologías de secado de café ha estado orientado principalmente al control de variables termodinámicas y de transferencia de masa, destacándose la temperatura y la humedad relativa del aire como factores determinantes en la cinética de secado y en la calidad final del producto. En particular, diversos estudios coinciden en que la humedad relativa desempeña un papel crítico en la regulación de la difusividad efectiva y en la preservación de la integridad estructural del grano, superando las limitaciones de los enfoques tradicionales basados únicamente en el control de temperatura.

En cuanto a las tecnologías empleadas, se observa una evolución desde sistemas convectivos convencionales hacia configuraciones más avanzadas como la deshumidificación del aire y el secado asistido por bomba de calor. Estudios como los de Dzaky \textit{et al.} (2022) y Fauzi \textit{et al.} (2024) demuestran que la incorporación de sistemas de bomba de calor permite mejorar significativamente la eficiencia energética del proceso, al tiempo que facilita un mayor control de las condiciones de secado. De manera complementaria, investigaciones como las de Konopatzki \textit{et al.} (2019) evidencian que el control del aire de secado no solo impacta la eficiencia del proceso, sino también el valor comercial del café, al mejorar la calidad sensorial del producto.

Por otro lado, estudios enfocados en calidad, como los de Borém \textit{et al.} (2018) y Abreu \textit{et al.} (2025), destacan que el uso de altas temperaturas en secado puede deteriorar la estructura celular del grano y afectar negativamente los compuestos responsables del perfil sensorial, lo que refuerza la necesidad de estrategias de secado más controladas. Asimismo, investigaciones como la de Parra-Coronado \textit{et al.} (2020) muestran que modificaciones en las condiciones de operación pueden mejorar significativamente los compuestos volátiles y la calidad en taza, evidenciando la alta sensibilidad del proceso de secado en cafés diferenciados.

No obstante, al analizar los estudios reportados, se identifica que la mayoría de las investigaciones se han desarrollado en cafés procesados por vía lavada o natural, con un enfoque limitado en procesos \textit{honey}, los cuales presentan una mayor complejidad debido a la presencia de mucílago. Adicionalmente, se observa una escasa representación de estudios desarrollados en el contexto colombiano, particularmente en condiciones reales de operación y con enfoque en escalamiento tecnológico.

En este sentido, se identifica una brecha de conocimiento en el desarrollo y validación de tecnologías de secado que integren el control de la humedad relativa del aire, el análisis de eficiencia energética y la evaluación de calidad en cafés diferenciados, especialmente en procesos \textit{honey} y en condiciones representativas del sector cafetero colombiano. Este vacío justifica la necesidad de investigaciones orientadas al diseño, escalamiento y validación de sistemas de secado avanzados que permitan mejorar la reproducibilidad, la eficiencia y la calidad del proceso.

Este contexto evidencia la necesidad de desarrollar soluciones tecnológicas que trasciendan el análisis a escala laboratorio y permitan su implementación en sistemas productivos reales.