\section{Alcance de la propuesta}

\subsection{Descripción del alcance}

El presente proyecto tiene como objetivo escalar y validar una tecnología de secado 
de café basada en el control de humedad relativa mediante bomba de calor, orientada 
a la estandarización de cafés diferenciados en el sector agroindustrial colombiano. 
La propuesta se inscribe en la línea temática de desarrollo tecnológico agroindustrial 
del programa de Maestría en Ingeniería Agroindustrial de la Universidad Nacional de 
Colombia, sede Palmira, cuyo propósito es formar recurso humano capaz de identificar 
problemas, formular proyectos y plantear soluciones que incrementen la competitividad 
del sector agroindustrial nacional.

Los productos esperados comprenden: (1) un modelo CFD validado de la cinética de 
secado bajo condiciones controladas de humedad relativa; (2) un prototipo piloto 
funcional del sistema de secado asistido por bomba de calor con estrategias de manejo 
del producto para cafés diferenciados; (3) un protocolo de operación estandarizado 
para procesos \textit{honey} y \textit{natural}; (4) un análisis de viabilidad 
técnica, económica y social para su implementación en plantas de beneficio 
centralizadas; y (5) artículos científicos que contribuyan al conocimiento en 
ingeniería agroindustrial y postcosecha del café.

El impacto territorial se focaliza en el Valle del Cauca, departamento que no cuenta 
actualmente con ninguna planta de beneficio centralizada, carencia que la Federación 
Nacional de Cafeteros y el Comité Departamental de Cafeteros del Valle del Cauca 
buscan subsanar como estrategia prioritaria de competitividad regional. El municipio de Sevilla se plantea como escenario de referencia, en articulación con 
el esquema de compra de café en cereza (CERPER), beneficiando a los caficultores 
mediante el acceso colectivo a tecnologías avanzadas que les permitan acceder al 
mercado de cafés de especialidad.

En cuanto a su articulación con la Política de Investigación e Innovación Orientada 
por Misiones (PIIOM), el proyecto se alinea con la Misión de Bioeconomía y Territorio, 
al valorizar el café mediante tecnologías que diversifican la oferta diferenciada y 
mejoran su competitividad internacional; con la Misión de Energía Sostenible, al 
incorporar la bomba de calor y proyectar su integración con fuentes renovables; y con 
la Misión de Ciencia para la Paz, al fortalecer economías lícitas en territorios 
rurales cafeteros y generar bases científicas para futuras investigaciones de maestría 
y doctorado. En este sentido, el Valle del Cauca y la región Pacífico —incluyendo 
Nariño y Cauca, con fuerte vocación cafetera— reconocen la necesidad de fortalecer 
el capital humano avanzado como condición esencial para consolidar procesos de 
investigación, desarrollo e innovación alineados con sus vocaciones productivas, 
ámbito en el que la Maestría en Ingeniería Agroindustrial de la Universidad Nacional 
de Colombia, sede Palmira, realiza un aporte fundamental.

La divulgación de resultados se realizará mediante talleres de capacitación, cartillas 
técnicas y contenidos en formatos no académicos —podcasts, videos e infografías— 
dirigidos a las comunidades cafeteras, con el propósito de fortalecer la apropiación 
social de la tecnología y visibilizar el potencial de los cafés diferenciados del 
Valle del Cauca en mercados de especialidad.

Es importante señalar que el alcance de la propuesta se limita al desarrollo, validación y
evaluación de la tecnología a nivel piloto escalable, así como al análisis de su viabilidad, sin
contemplar su implementación a escala industrial completa dentro del tiempo de ejecución
de la maestría. No obstante, se espera que los resultados obtenidos sirvan como base para
futuros procesos de transferencia tecnológica e implementación a gran escala.

\subsection{Metodología}

La metodología se estructura en cuatro fases articuladas con los objetivos específicos 
del proyecto, en coherencia con el alcance definido y las exigencias de la PIIOM en 
sus misiones de Bioeconomía y Territorio, Energía Sostenible y Ciencia para la Paz.

\subsubsection*{Metodología objetivo 1: Modelado del proceso de secado bajo condiciones controladas 
de humedad relativa}

El modelado del proceso de secado de café (\textit{Coffea arabica}) se abordará 
principalmente mediante simulación numérica por Dinámica de Fluidos Computacional 
(\textit{Computational Fluid Dynamics}, CFD), permitiendo representar con alta 
precisión la distribución espacial del flujo de aire, los gradientes de temperatura 
y los fenómenos de transferencia de masa y calor al interior del secador. De manera 
complementaria, se ajustarán modelos empíricos de cinética de secado (Page, Henderson 
\& Pabis, Fick, entre otros) para validar y contrastar las predicciones del modelo 
CFD con el comportamiento real del grano.

\textbf{Actividades principales:}
\begin{itemize}
    \item Revisión sistemática de literatura sobre modelado CFD aplicado al secado 
    agroindustrial con tecnologías de bomba de calor.
    \item Construcción, parametrización y simulación numérica del modelo CFD bajo 
    diferentes condiciones de humedad relativa, temperatura y velocidad del aire.
    \item Diseño y montaje del sistema de secado piloto para la obtención de datos 
    experimentales de validación.
    \item Ajuste de modelos empíricos de cinética y validación estadística comparativa 
    frente al modelo CFD mediante RMSE, $R^2$ y MAPE.
\end{itemize}

\subsubsection*{Metodología objetivo 2: Validación experimental de la tecnología propuesta}

Se validará experimentalmente el sistema de secado, evaluando estrategias de manejo 
del producto —volteo mecánico y agitación controlada— para garantizar la homogeneidad 
del secado en cafés diferenciados. La validación se realizará comparando los valores 
predichos por el modelo CFD con los resultados experimentales del prototipo piloto, 
en articulación con los criterios técnicos de Cenicafé.

\textbf{Actividades principales:}
\begin{itemize}
    \item Evaluación de estrategias de manejo del producto en cafés en diferentes 
    estados de proceso (cereza, despulpado con mucílago, lavado).
    \item Ejecución de pruebas experimentales de validación bajo condiciones 
    controladas de operación.
    \item Validación estadística y ajuste de parámetros operativos mediante RMSE, 
    $R^2$ y MAPE, en articulación con Cenicafé.
\end{itemize}

\subsubsection*{Metodología objetivo 3: Evaluación de la calidad física, química y sensorial 
del café}

Se evaluará integralmente la calidad del café obtenido bajo las condiciones 
establecidas en las fases anteriores, con énfasis en procesos \textit{honey} y 
\textit{natural}. Se aplicarán análisis físicos (rendimiento, humedad, defectos), 
químicos (actividad de agua, ácidos clorogénicos, compuestos volátiles) y sensoriales 
bajo el protocolo SCA (\textit{Specialty Coffee Association}).

\textbf{Actividades principales:}
\begin{itemize}
    \item Diseño experimental factorial con tipo de proceso, temperatura y humedad 
    relativa como variables independientes.
    \item Análisis físico, químico y sensorial de muestras mediante panel de catadores 
    certificados bajo protocolo SCA.
    \item Análisis estadístico multivariado para identificar las condiciones óptimas 
    de operación en función de la calidad del producto.
\end{itemize}

\subsubsection*{Metodología objetivo 4: Análisis de viabilidad técnica, económica y social}

Se analizará la viabilidad de implementación de la tecnología en plantas de beneficio 
centralizadas, tomando como escenario de referencia el municipio de Sevilla, Valle 
del Cauca, e integrando el modelo CERPER. Se construirán indicadores económicos 
(TIR, VPN, período de recuperación) y sociales (generación de empleo, mejora del 
ingreso caficultor), y los resultados serán socializados con el Comité Departamental 
de Cafeteros del Valle del Cauca como insumo para la toma de decisiones en torno a 
la planta de beneficio centralizada proyectada en la región.

\textbf{Actividades principales:}
\begin{itemize}
    \item Estimación de costos de inversión, operación y mantenimiento para la planta 
    centralizada propuesta en Sevilla, Valle del Cauca.
    \item Construcción de indicadores de viabilidad económica y evaluación del impacto 
    socioeconómico mediante indicadores cuantitativos y entrevistas con actores clave.
    \item Socialización de resultados con el Comité Departamental mediante mesas de 
    trabajo y divulgación en formatos accesibles para las comunidades productoras.
    \item Análisis de integración de fuentes de energía renovable al sistema, en 
    coherencia con la Misión de Energía Sostenible de la PIIOM.
\end{itemize}
