\section{Resultados esperados y productos I+D+i}

En el marco del desarrollo del presente proyecto, se esperan obtener resultados en Ciencia, Tecnología e Innovación (CTeI) alineados con las tipologías establecidas por MinCiencias, los cuales se describen a continuación:

\subsection{1. Productos de generación de nuevo conocimiento}

\begin{itemize}
    \item Un (1) artículo científico sometido a una revista indexada en categoría Q1 o Q2, relacionado con el modelado, control y optimización del proceso de secado de café basado en humedad relativa.
    \item Un (1) documento técnico o capítulo de libro que aborde el análisis del proceso de secado y su impacto en la calidad de cafés diferenciados.
\end{itemize}

\subsection{2. Productos de desarrollo tecnológico e innovación}

\begin{itemize}
    \item Diseño y validación de un sistema de secado de café a escala piloto escalable, basado en bomba de calor y control de humedad relativa.
    \item Planos de diseño y especificaciones técnicas para el escalamiento del sistema a capacidades industriales (5–20 toneladas por lote).
    \item Prototipo funcional con mejoras en el manejo del producto (por ejemplo, sistemas de movimiento controlado) para procesos de cafés diferenciados.
\end{itemize}

\subsection{3. Productos de apropiación social del conocimiento}

\begin{itemize}
    \item Realización de al menos un (1) taller o espacio de socialización con actores del sector cafetero (caficultores, técnicos o entidades aliadas), orientado a la transferencia de conocimiento sobre tecnologías de secado.
    \item Elaboración de un documento de divulgación técnica dirigido al sector productivo, que resuma los resultados y beneficios de la tecnología desarrollada.
\end{itemize}

\subsection{4. Productos de formación de recurso humano en CTeI}

\begin{itemize}
    \item Formación de un (1) estudiante de maestría en Ingeniería Agroindustrial mediante el desarrollo del presente proyecto.
\end{itemize}

Los resultados propuestos son coherentes con el alcance de la investigación a nivel de maestría y buscan contribuir tanto al avance del conocimiento como al desarrollo de soluciones tecnológicas aplicables al sector cafetero colombiano, con potencial de transferencia e implementación a escala industrial.